\section{Grundlagen Der Analysis im $\mathds{R}^{n} $  }
\subsection{Der $\mathds{R}^{n}$ als metrischer Raum}
Bekanntlich ist der $\mathds{R}^{n}$ ein n-dimensionaler $\mathds{R}$- Vektorraum, wobei $\forall x=(x_1,\ldots, x_n),$\\ $ y=(y_1,\ldots, y_n) \in \mathds{R}$ die Vektorsumme $x+y \in \mathds{R}$ komponentenweise durch
\begin{equation}
x+y := (x_1,y_1,\ldots,x_n,y_n)
\label{eq:f1}
\end{equation}
 %%%%% lerzeichen
erklärt ist und $\forall \lambda \in \mathds{R}$ und $\forall x = (x_1,\ldots,x_n) t \mathds{R}$ das Produkt $\lambda * x \in \mathds{R}$ durch \\
\begin{equation}
\lambda x \rm := (\lambda x_1,\ldots, \lambda x_n),
\label{eq:f2}
\end{equation}
wobei dann die bekannten Rechenregeln gelten (Welche z.B.?).
Insbesondere ist dann\\
$ x-y \rm := x+(-1)y\rm = (x1,\ldots,x_n)+(-y_1,\ldots, -y_n) \rm \stackrel{\eqref{eq:f1}}{=} (x_1-y_1,\ldots,x_n-y_n).$\\
Weiterhin ist $\forall x\rm  = \rm  (x_1,\ldots, x_n),y \rm = \rm (y_1,\ldots, y_n) \in \mathds{R}^n $ das \uline{euklidische Skalarprodukt} $< x,y > \in \mathds{R}$ definiert durch 
\begin{equation}
< x,y > \rm := \sum_{k=0}^n x_k y_k \rm = \rm x_1 y_1+x_2 y_2, \ldots, x_n y_n.
\label{eq:f3}
\end{equation} 
Das Saklarprodukt hat folgende Eigenschaften: \\
\begin{itemize}
\item $\forall x,y \in \mathds{R}^n  :  <y,x> = (Symmetrie). $
\item $\forall x,x', y \in \mathds{R}\rm :\rm <x+x',y >= < x,y> + < x',y >  $
\item $\forall \lambda \in \mathds{R}, \forall x, y \in \mathds{R}^n : <\lambda* x, y> = \lambda * <x',y>$ 
\end{itemize}  
\uline{Bem.1:} Aufgrund der Symmetrie \eqref{eq:f4}, besteht die Additivität und Homohenität und damit die     $ \mathds{R}-Linearität $ auch bzgl. des rechten Faktors des Skalarprodukts. Man spricht daher von der \uline {Bilinearität} des Skalarproduktes.
\begin{itemize}
\item Das Skalarprodukt ist \uline{positiv definiert}, d.h. $\forall x \in \mathds{R}^n$ ist $<x,x> \geq 0\ $ und 
$<x,x> = 0$ genau dann wenn $ x=(0,\ldots, 0) $ der Nullvektor ist (Folgt sofort aus $ <x,x> = x_{1}^{2}, \ldots , x_{n}^2 $ für $ x = (x_1, \ldots ,x_n ).$). 
\end{itemize}
\uline{Bem.2:} Aufgrund der positiven Definitheit des euklidischen Skalarprodukts, definiert man die Länge  $|x| \geq 0 eines Vektors x = (x_1, \ldots, x_n) \in \mathds {R}^n durch $
\begin{equation}
|x|:= \sqrt{<x,x>} = \sqrt{x_1^2+,\ldots, x_n^2}
\label{eq:f4}
\end{equation}
\begin{itemize}
\item $ \forall x,y \in \mathds{R}^n $ besteht die Cauchy-Schwarze Ungleichung (CSU)
\end{itemize}
\begin{equation}
|x| \cdot |y| \geq | < x, y >|,
\label{eq:f5}
\end{equation}
wobei hier $\stackrel{4 4}{=}$ gilt genau dann wenn $ \{x,y \} $ ein, abh. , d.h. genau dann wenn ein $\lambda \in \mathds{R}$ existiert mit $ y = \lambda \cdot x $ oder $ x = \lambda\cdot  y $.\\
\uline{Bem.3:} Aus (5) folgt, dass $\forall x,y \in \mathds{r}^n - \{ (0, \ldots,0)\} $ die Ungleichung 
\begin{equation}
-1 \leq \frac{< x,y >}{|x|\cdot |y|} \leq 1
\label{eq:f6}
\end{equation}
besteht. Daher existiert genau ein Winkel $\alpha \in [0,\pi ]$ mit \\
\begin{equation}
cos \alpha := \frac{<x,y>}{|x|\cdot|y|}
\label{eq:f7}
\end{equation}
$ \alpha $ ist der \uline{Winkel zwischen x und y:} \begin{tikzpicture}
\node(0,0){};
\coordinate [label = left: $0$] (0) at (4,-5);
\coordinate [label = right: $x$] (x) at (6,-5);
\coordinate [label = right: $y$] (y) at (6,-4);
\draw [->] (0) -- (x) coordinate [very near end](angleStart);
\draw [->] (0) -- (y) coordinate [near end] (angleEnd);
\draw (angleStart) to [out = 50, in= -20] node [below left=2pt] {$\alpha$} (angleEnd);
\end{tikzpicture}\\
Die Definition \eqref{eq:f4} \eqref{eq:f7} bilden die Grundlage für die längen und Winkelmessung im $\mathds{R}^n$.\\
Die Elemente des $\mathds{R}^n$ werden häaufig auch als Punkte intepretiert, z.B. werdern die Elemente des $\mathds{R}^2$ oder $\mathds{R}^3$ als Punkte der euklidischen Ebene bzw. des euklidischen Punktraummes angesehen. In diesem Sinne ist die folgende Definition zu verstehen.\\
\uline{Definition 1:} $\forall x = (x_1,\ldots, x_n), y = (y_1,\ldots,y_n) \leftarrow \mathds{R}^n$ heißt die Zahl
\begin{equation}
d(x,y) := \sqrt{<x-y,x-y>} = \sqrt{(x_1-y_1)^2+\ldots + (x_n-y_n)^2}
\label{eq:f8}
\end{equation}
der (euklidische) \uline{Abstand der Punkte $x,y \in \mathds{R}^n$} und die dadurch definierte Abbildung
\[
d: \mathds{R}^n \times \mathds{R}^n \longrightarrow \mathds{R}
\]
\[
(x,y) \rightarrow d(x,y)
\]
heißt die (euklidische) \uline{Abstandsfunktion} des $\mathds{R}^n$ \\
\uline{Bem.4:} Die Abstandsfunktion $d: \mathds{R}^n \times \mathds{R}^n \rightarrow \mathds{R}$ hat die folgenden drei charakteristischen Eigenschaften:
\begin{align*}
(d1)\; \forall x, y \in \mathds{R}^n ist\; d(x,y)\geq 0 \; und\; d(x,y) = 0 \;genau \:dann \:wenn\; x=y
\end{align*}



\[
(d2)\; \forall x,y \in \mathds{R}^n \; ist \; d(x,y)= d(y,x)\cdot \; (Symmetrie) 
\]
\[
(d3)\; \forall x,y,z \in \mathds{R}^n \; gilt \; die \; Dreiecksgleichung\; (\Delta) ), 
\]